**自由泰人运动**（，[RTGS](../Page/皇家泰语转写通用系统.md "wikilink")：Seri
Thai），又译为**自由泰运动**，是[第二次世界大战期间](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[泰国的一个抗日爱国组织](../Page/泰国.md "wikilink")。自由泰人运动是盟国在泰国重要的情报来源，并且是二战期间少數配備飞机的抵抗组织。\[1\]

1941年12月8日，[日军进佔泰国](../Page/日军.md "wikilink")。在日军的威逼利诱下，泰日订立攻守同盟条约，次年1月25日泰国向英美宣战。当时[社尼·巴莫反对](../Page/社尼·巴莫.md "wikilink")[銮披汶·颂堪政府执行亲日政策](../Page/銮披汶·颂堪.md "wikilink")，拒绝向美国递交銮披汶政府的宣战书，并立即在[华盛顿宣布建立自由泰人运动](../Page/华盛顿.md "wikilink")，许多泰国留学生和泰国駐外大使馆官员纷纷参加这个组织。1942年7月在英国的泰国留学生和官员也建立了自由泰人运动，领袖是[素巴沙瓦·沙瓦狄瓦亲王](../Page/素巴沙瓦·沙瓦狄瓦.md "wikilink")（Suphasawatwongsanit
Sawatdiwat）。[比里·帕侬荣在国内组织自由泰人运动](../Page/比里·帕侬荣.md "wikilink")。

泰國名義維持與日本的同盟，私下默許政府官員軍人參加自由泰運動。重慶成為戰略情報局為「自由泰運動」訓練地下人員據點。1944年7月，鑾披汶在由「自由泰運動」幕後策劃的政變中下台。在「自由泰運動」領導人，泰國駐美大使西尼·巴莫、蔣中正的背書下，美英不再追究泰王國對美英宣戰行為。與英美交火的戰犯必須受審。鑾披汶入獄被關了兩個月，美國需要他對抗共產黨而釋放。

## 来源

{{-}}

[Category:泰国政治组织](../Category/泰国政治组织.md "wikilink")
[Category:日軍進駐泰國時期](../Category/日軍進駐泰國時期.md "wikilink")
[Category:反日情绪](../Category/反日情绪.md "wikilink")

1.  Wiwat Mungkandi, William Warren, A Century and a half of
    Thai-American relations, Chulalongkorn University Press, 1982, p
    172, ISBN 978-974-561-531-1